<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>On Signs</title>
                <author>Aristonicus</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>New electronic edition.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>The sole directly preserved fragment of Aristonicus' work on the critical signs
                    used by Aristarcus in his edition of the Iliad is found on folio 8 recto of the
                    Venetus A manuscript.</p>
                <p>This text is read from MS photographs, compared against the transcription
                    published by Dindorf in vol. 1 of his Scholia Graeca in Homeri Iliadem, p. 1 </p>
                <p>Citation is by "paragraph", where paragraphs are defined by extra spacing in the
                    MS.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p n="1"><gap/> ἦ τὸ ἔφη. ὁ δὲ τοῦτο μὴ νοήσας ἀλλα λαβὼν πάλιν τὸ <rs type="waw"
                    >φη</rs> ἀντὶ τοῦ <rs type="waw">ως</rs> ὑπέταξεν ἐκ περισσοῦ· <cit>
                    <q>πέφραδέ τε <rs type="ethnic" n="urn:cite:hmt:place.place6">Τρώεσσι</rs> καὶ
                        εὐχόμενος ἔπος ηύδα·</q>
                    <ref type="urn">urn:cts:greekLit:tlg0012.tlg001:14.500</ref>
                </cit>
            </p>
            <p n="2">σημειοῦται δὲ πρὸς τὸν αὐτὸν ἀπεριστίκτῳ διπλῇ τὰς ὁμωνυμίας ἁπάσας. ὅτι οὐ
                νοησας τὸ τοιοῦτον ἔγραψεν ὁτὲ μὲν <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers161"
                    >Πυλαιμένεα</persName> ὁτὲ δὲ <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers161"
                    >Κυλαιμένεα</persName>· </p>
            <p n="3">πρὸς μὲν δὴ <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers15">Ζηνόδοτον</persName> αὐτῷ ἡ
                παράθεσις τῆς περιεστιγμένης διπλῆς προς εκάστην γραφὴν ἀκριβέστερον θεωρεῖται· τὸν
                δὲ ὀβελὸν ἔλαβεν, ἐκ τῆς <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers15">Ζηνοδότου</persName>
                διορθώσεως·</p>
            <p n="4">παρετίθει δὲ αὐτὸν τοῖς ἐκβαλλομένοις ἐκ τῆς ποιήσεως στίχοις ὡς τοῖς νεκροῖς
                τῶν <choice>
                    <abbr>ἀνων</abbr>
                    <expan>ἀνθρώπων</expan>
                </choice>· τῆς δὲ ἀθετήσεως αὐτῷ διττὸς ὁ λόγος· ὁ μὲν γάρ εστι σημαίνων ὅτι οὐχ
                    <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers17">Ὁήρου</persName> τὸ ἔπος, ὡς ἐλέγετο ἐπι
                τοῦ <cit>
                    <q>τέρπεται ἐν θαλίῃ καὶ ἔχει καλλίσφυρον <persName
                            n="urn:cite2:hmt:pers.pers181">Ἥβην</persName>·</q>
                    <ref type="urn">urn:cts:greekLit:tlg0012.tlg002:11.603</ref>
                </cit> ἀδύνατον γὰρ τὴν διηνεκῶς παρθένον παραδεδομένην γεγαμῆσθαι· ὁ δὲ αἰτίαν
                ἐπιφέρει ὡς τῶν ποιημάτων ἐν τῇ τάξει διημαρτημένων· ὅταν δ' ὁ <persName
                    n="urn:cite2:hmt:pers.pers22">Ἀγαμέμνων</persName> λέγῃ προς τὸν <persName
                    n="urn:cite2:hmt:pers.pers1">Ἀχιλλέα</persName>
                <cit>
                    <q>αἰεὶ γάρ τοι έρις τε φίλη πόλεμοί τε μάχαι τε </q>
                    <ref type="urn">urn:cts:greekLit:tlg0012.tlg001:1.177</ref>
                </cit>· ἐνταῦθα ἠθετῆσθαί φησὶ χάριν τοῦ βασιλέως ὀφείλοντος εἰ τοιοῦτος ἐστιν ἐν
                πολέμῳ ὁ κατ' ἐπικουρίαν ἥκων. διόπερ ἐπὶ μὲν τοῦ λεγομένου ὑπο <persName
                    n="urn:cite2:hmt:pers.pers22">Αγαμέμνονος</persName>
                <sic>ὁβελὸς</sic> παρακείσεται, καὶ προς τοῦτο ἀστερίσκος· δηλοῖ δὲ τοῦτο ὅπου ἂν <choice>
                    <sic>ᾖ</sic>
                    <corr><sic>ᾐ</sic></corr>
                </choice> κείμενος σὺν τῷ ὀβελῷ ὅτι <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers17"
                    >Ὁμήρου</persName> μέν ἐστι φαύλως δ' ἐνταῦθα κεῖται· ἔστι δὲ καὶ έτερος τρόπος
                τῆς ἀθετήσεως· ὅτ' ἂν τοῖς αὐτοῖς στίχοις πολλάκις χρῆται ὁτε μὲν οἰκείοις
                περιτιθεὶς προσώποις τὰ λεγόμενα ὁτε δὲ οὕ, ὡς ἔχει τὰ τοῦ Κύκλωπος τοῦ ἀνημερωτάτου
                ῥήματα ὑπο τοῦ συνετωτάτου <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers117"
                    >Νέστορος</persName> λεγόμενα προς <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers271"
                    >Τηλέμαχον</persName>·<cit>
                    <q>
                        <l>ὦ ξεῖνοι τίνες ἐστὲ πόθεν πλεῖθ' ὑγρὰ κέλευθα</l>
                        <l>ή τι κατα πρηξιν ἢ μαψιδίως ἀλάλησθε</l>
                        <l><sic>οῖά</sic> τε ληϊστῆρες ὑπειρ άλα τοι τ' αλοωνται</l>
                        <l>ψυχὰς παρθένοι.</l>
                    </q>
                    <ref type="urn">urn:cts:greekLit:tlg0012.tlg002:3.73</ref>
                    <ref type="urn">urn:cts:greekLit:tlg0012.tlg002:9.253</ref>
                </cit> ταῦτα γὰρ ἥρμοζεν ὑπὸ τοῦ Κύκλωπος <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers118"
                    >Ὀδυσσεῖ</persName> εἰρῆσθαι οὐχ' ὑπὸ <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers117"
                    >Νέστορος</persName>
                <persName n="urn:cite2:hmt:pers.pers271">Τηλεμάχῳ</persName>⁑ <gap/></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
